\section*{Notación de Vectores y Matrices}

Decimos que un vector es algo de la forma $\vec{v} = (1, 2, 3)$ o también $ \vec{v} = 1 \vec{i} + 2 \vec{j} + 3 \vec{k} $.
Y generalizamos diciendo: $\vec{v} = (x, y, z)$ o $ \vec{v} = x \vec{i} + y \vec{j} + z \vec{k} $.

Cuando tenemos muchos vectores solemos poner los componentes así:

\begin{gather*}
\vec{x} = (x_1, x_2,  x_3) \\
\vec{y} = (y_1, y_2,  y_3) \\
\vec{z} = (z_1, z_2,  z_3)
\end{gather*}

Pero el señor Einstein inventó una notación que nos es muy
adecuada para programar. Para él un vector quedaba representado
por un elemento genérico $ x_i $ donde $i$ toma todos los valores
de $1$ a $3$.

Así que para Einstein un vector es algo así:

$$ x_i \qquad \forall i=1 ... 3 $$

Donde $ \forall$ se lee: \emph{para todo}.

Y que nosotros escribimos muy fácilmente en programación.

\begin{lstlisting}
 for (int i=0; i<3; i++)
    a[i]
\end{lstlisting}

Y su tipo de datos: \inlinecode{double a[3];}

Decimos que la dimensión de este vector es: $3$

Las matrices tienen una forma más o menos así:
$$
\begin{pmatrix}
 1 & 2 & 3\\
 4 & 5 & 6
\end{pmatrix}
$$

Esta es una matriz de dimensión $2 \times 3$ que quiere
decir que tiene $2$ filas y $3$ columnas.

La matriz $ \mathcal{A} $ genérica sería algo así:

$$
\mathcal{A} = 
\begin{pmatrix}
 a_{11} & a_{12} & a_{13} & \dots  & a_{1n} \\
 a_{21} & a_{22} & a_{23} & \dots  & a_{2n} \\
 \vdots &        &        & \ddots & \\
 a_{m1} & a_{m2} & \dots  &        & a_{mn} 
\end{pmatrix}
$$

que el señor Einstein en su timepo representara como $a_{ij}$
que para el representaba cualquier elemento genérico de la matriz.

Un elemento genérico representa a toda la matriz pues basta con concretar
un valor para $i$ y otro para $j$ para obtener todos y cada uno de los valores.

Presentamos un cuadro resumen de las dos notaciones.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{r|cc}
         & Euclides        & Einstein \\ \hline
  \emph{Vector} & $ \vec{v}     $ & $ v_i $  \\
  \emph{Matriz} & $ \mathcal{A} $ & $ a_{ij} $
\end{tabular}
\end{table}

\section*{Operaciones}

\subsection*{Suma de Vectores}

Sean los vectores $ \vec{v} $ y $ \vec{w} $.

$$
\begin{align*}
\vec{v} &= (v_1, v_2, v_3) \\
\vec{w} &= (w_1, w_2, w_3) \\
\vec{z} = \vec{v} + \vec{w} &= (v_1+w_1, v_2+w_2, v_3+w_3) 
\end{align*}
$$

En notación de Einstein:

$$ z_i = v_i + w_i $$

Y en c:

\begin{lstlisting}
 for (int i=0; i<3; i++)
    z[i] = v[i] + w[i]
\end{lstlisting}


Que, como se ve, es una notación muy conveniente para un programador.



\subsection*{Producto Escalar}

Sean los vectores $ \vec{v} $ y $ \vec{w} $.

$$
\begin{align*}
\vec{v} &= (v_1, v_2, v_3) \\
\vec{w} &= (w_1, w_2, w_3) \\
p = \vec{v} \cdot \vec{w} &= v_1w_1 + v_2w_2 + v_3w_3
\end{align*}
$$

En la notación tradicional ponemos:

$$ p = v_1w_1 + v_2w_2 + v_3w_3 = \sum_{i=1}^{3} v_iw_i $$

El símbolo $ \sum $ se llama sumatorio y quiere decir que se le van dando 
valores a i y se van sumando a otros valores.

Einstein diría:

$$ p = v_iw_i $$

Y se dice que hay una contracción en $i$. Como $p$ no tiene subíndice $i$ hay 
que ir dándole todos los valores y acumulando.

En programación hacemos:

\begin{lstlisting}
 for (int i=0; i<3; i++)
    z += v[i] * w[i]
    
\end{lstlisting}

\subsection*{Determinante}

Sea la matriz $ \mathcal{A} $. Su determinante es la suma de los productos de sus diagonales principales
menos la resta de sus secundarias.

$$
det A = \left| A \right| = 
\begin{vmatrix}
 a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
 a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
 a_{31} & a_{32} & a_{33} 
\end{vmatrix}
$$

\begin{multline*}
 \left| A \right| = a_{11}a_{22}a_{33} + a_{21}a_{32}a_{13} + a_{31}a_{12}a_{23} - \\
 - \left( a_{13}a_{22}a_{31} + a_{23}a_{32}a_{11} + a_{33}a_{12}a_{21} \right)
\end{multline*}

Que si hacemos el truco de que cuando salimos por abajo entramos por arriba:
\begin{multline*}
 \left| A \right| = a_{11}a_{22}a_{33} + a_{21}a_{32}a_{43} + a_{31}a_{42}a_{53} - \\
 - \left( a_{13}a_{22}a_{31} + a_{23}a_{32}a_{41} + a_{33}a_{42}a_{51} \right)
\end{multline*}

\subsection*{Suma de la diagonal}

$$ S = a_{11} + a_{22} + a_{33} $$

Einstein:

$$ S = a_{ii} $$

En C:

\begin{lstlisting}
 for (int i=0; i<3; i++)
    s += a[i][i]
    
\end{lstlisting}

\subsection*{Multiplicación de Matrices}

Sea la multiplicación: $ \mathcal{C} =  \mathcal{A} \times \mathcal{B}$

El elemento $ c_{23} $ se obtine multiplicando la fila 2 de $\mathcal{A}$ por la columna 3 de $ \mathcal{B} $.

%\input{tikz/mat_mult}

$$ 
 c_{13} = a_{11}b_{13} + a_{12}b_{23}  + a_{13}b_{33}
$$

O como Einstein diría.

$$
c_{ij} = a_{ik}\cdot b_{kj}
$$
